# 🛗 Répétition conditionnée

On a vu comment répéter une action un certain nombre de fois. Par exemple, pour déplacer un robot de 10 cases à droite.

```python
from robot import *

for tour in range(10):
    droite()
```

Mais on aimerait pouvoir répéter une action ==**tant que**== une certaine condition est vraie.

On utilise alors avec Python une boucle `#!python while`

=== "Code"

    ```python
    while condition:
        ################
        #              #
        action()       #
        #              #
        ################
    suite()
    ```

=== "Pseudo code"

    ```{.email title="🧾 Algorithme"}
    RÉPÉTER TANT QUE condition
        ################
        #              #
        action         #
        #              #
        ################
    suite
    ```


## Exemple

On voudrait compter le nombre de chiffres d'un entier.

=== "Exemple avec 8"

    ```email
    8
    ```

    ```python
    entier = int(input())
    nb_chiffres = 1
    while entier >= 10:
        entier = entier // 10
        nb_chiffres = nb_chiffres + 1
    print("L'entier entré avait", nb_chiffres, "chiffre(s).")
    ```

    ```output
    L'entier entré avait 1 chiffre(s).
    ```

    Ici, il n'y a **aucun** tour de boucle effectué, en effet `8 >= 10` est faux dès le début.

=== "Exemple avec 47"

    ```email
    47
    ```

    ```python
    entier = int(input())
    nb_chiffres = 1
    while entier >= 10:
        entier = entier // 10
        nb_chiffres = nb_chiffres + 1
    print("L'entier entré avait", nb_chiffres, "chiffre(s).")
    ```

    ```output
    L'entier entré avait 2 chiffre(s).
    ```

    Ici, il n'y a qu'**un seul** tour de boucle effectué, en effet
    
    * `47 >= 10` est vrai.
        - donc ensuite `entier = 47 // 10`, (`entier` sera égal à $4$)
        - et `nb_chiffres = 1 + 1`, (`nb_chiffres` sera égal à $2$)
    * `4 >= 10` est faux ; ==la boucle s'arrête==.

=== "Exemple avec 1337"

    ```email
    1337
    ```

    ```python
    entier = int(input())
    nb_chiffres = 1
    while entier >= 10:
        entier = entier // 10
        nb_chiffres = nb_chiffres + 1
    print("L'entier entré avait", nb_chiffres, "chiffre(s).")
    ```

    ```output
    L'entier entré avait 4 chiffre(s).
    ```

    Ici, il y a **3** tours de boucle effectués, en effet
    
    * `1337 >= 10` est vrai, puis
    * `133 >= 10` est vrai, puis
    * `13 >= 10` est vrai, puis
    * `1 >= 10` est faux ; ==la boucle s'arrête==.

    `nb_chiffres` valait $1$, et il a augmenté 3 fois de $1$, il termine à $4$ ; le résultat attendu.


## Boucle infinie

Le danger des répétitions conditionnées, c'est de faire une boucle qui ne s'arrête jamais...

```python
n = 0
while n >= 0:
    n = n + 1
print("Ce message ne sera jamais afficher")
```

Dans un mauvais programme, cette situation peut arriver. Il faut prévoir un mécanisme pour l'arrêter ! 